%!TEX root = ../hausarbeit.tex
\section{Fazit}

%Ich war Schüler an einer staatlichen Schule und kann somit nicht aus Erfahrung sprechen, wie es ist, an einer Waldorfschule unterrichtet zu werden. Meiner Meinung nach steht der Großteil der Menschen dem Neuen, vor allem aber dem Anderen sehr skeptisch gegenüber\footnote{Hierzu passt das Sprichwort von Oliver Hassencamp: Was der Bauer nicht kennt, frisst er nicht. [...] \citep[Vgl.][]{roschk13}}, was bei mir auch auf reformpädagogische Schulen zutrifft. Wie ich im Seminar und während des Schreibens dieser Hausarbeit aber  gemerkt habe, kann man sich von vielen Vorurteilen lösen, wenn man sich nur näher mit der Thematik beschäftigt.

Wie wirkt nun die Waldorfpädagogik im Licht der Empirie? Schaut man sich die Hauptergebnisse der beschriebenen Studie aus Kapitel \ref{sub:hauptergebnisse} oberflächlich an, ist die Waldorfpädagogik von vielen Vorteilen geprägt. Ein überdurchschnittlich hoher Anteil an Absolventen, welche eine Akademikerlaufbahn einschlagen, ein hohes Maß an persönlichem Wohlbefinden auf der Schule, die Schüler lernen fürs Leben, nicht für Noten und das soziale Mit- und Füreinander wird stark gefördert. %Wieso lernen die staatlichen Schulen also nicht von den Waldorfschulen?

Betrachtet man die Ergebnisse näher, profitiert die von Steiner gegründete Pädagogik aber auch von einer sicherlich ungewollten selektierten Schülerschaft. Wie in Kapitel \ref{subsub:Berufswahl} beschrieben, haben 40\% der Väter ehemaliger Waldorfschüler einen Akademikertitel. Während die staatlichen Schulen z.T. sehr gemischte Klassen bezüglich Herkunft und Sozialschicht unterrichten, haben es die Waldorfschulen mit einer homogenen Klientel zu tun, die eher aus der gehobeneren Bildungsschicht stammt und bei denen die Schulkosten kein größeres Problem darstellen\footnote{Während die Kosten des Schulbesuch an staatlichen Schulen der Steuerzahler übernimmt, müssen Eltern an Waldorfschulen im Durchschnitt ca. 150 € pro Monat bezahlen (Stand 2007). Das Schulgeld stieg seit dem Jahrtausendwechsel um rund 20\% \citep[vgl.][]{mannheim09}.}. Die Eltern können zum Einen ihre Kinder selbst gut fördern und zum Anderen auch hohe Bildungs- und Erziehungsansprüche an die Schule stellen, sowie die Arbeit der Lehrer vielfältig unterstützen. %Darauf können staatliche Schulen nicht in diesem Maße zurückgreifen. 

Anhand der Daten der beschriebenen Studie kann man sagen, dass die Waldorfschule hinsichtlich der Förderung sozialer und personaler Fähigkeiten sehr gut ist. Man muss sich aber auch die Frage stellen, ob neue didaktische Modelle zeitnah den Einzug in die Waldorfpädagogik einhalten oder ob und in welchem Ausmaß an den inzwischen 90 Jahre alten traditionellen Formen des Waldorfunterrichts festgehalten wird. Dies kann dazu führen, dass sie blind gegenüber der Realität wird und sich selber von Neuerungen ausschließt, wie z.B. beim Umgang mit Leistungsanforderungen und Konkurrenzsituationen, welche man in der späteren Arbeitswelt häufig antrifft. Nichts desto trotz kann man anhand der von Barz und Randoll zur Verfügung gestellten Daten feststellen, dass die Waldorfpädagogik sehr persönlichkeitsbildend wirkt. Die Schüler verlassen die Schule mit einem hohen Maß an Erfahrungen, Fertigkeiten, sozialen Fähigkeiten und vor allem mit viel Interesse. 

Würden den Waldorfschulen noch mehr öffentliche Gelder zur Verfügung gestellt werden, könnten mehr finanziell schwächere Menschen diese Schule besuchen und somit wiederum mehr Studien z.B. zum Verglich mit staatlichen Schulen durchgeführt werden. Meine bedeutendste Erkenntnis dieser Hausarbeit ist aber, dass sich die Waldorfschule der empirischen Wissenschaft gegenüber noch weiter öffnen muss, so dass sie auch von außen her wichtige Anstöße bekommen kann, wie sie sich weiter in die richtige Richtung entwickeln kann und somit auch stärker über ihre eigenen Methoden nachdenken muss. Außerdem können weitere Vorurteile und offene Fragen durch eine größere Zahl an empirisch ermittelten Daten aufgelöst werden. 




